<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[文化&历史 | 木田]]></title>
  <link href="http://cn.jiapeng.me/categories/wen-hua-and-li-shi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://cn.jiapeng.me/"/>
  <updated>2013-10-12T00:31:23+08:00</updated>
  <id>http://cn.jiapeng.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[木田]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[攻乎奇技 止于异端]]></title>
    <link href="http://cn.jiapeng.me/2013/08/10/gonghuqiji-zhiyuyiduan/"/>
    <updated>2013-08-10T21:52:00+08:00</updated>
    <id>http://cn.jiapeng.me/2013/08/10/gonghuqiji-zhiyuyiduan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>攻乎异端，斯害也已。——《论语·为政》</em></p>

<!-- more -->


<p>“攻乎奇技，止于异端”这句话是胡乱拼凑出来的，文法未必通顺，词未必达意，有必要解释解释。这句话源于《论语·为政》篇的“攻乎异端，斯害也已”，原文解释上有些争议，像我这种半部论语都没读全的就不瞎掺和了。“攻乎奇技，止于异端”有点儿文绉绉的，说白了就是追求点儿稀奇的东西，别太痴迷了。悬点儿讲着，“攻乎奇技”就是一种执着，“止于异端”则是执着的限度，啥事儿都得有个限度嘛，别太过了。</p>

<p>活着嘛，总得有点儿执着。人生这东西比较无解，啥事儿都可能遇到。坎坷磨难一睡一醒间，歘地就来了，来了赶不走，那你不得挺着，敢不执著，不执着能挺住吗；想有所作为，不执著行吗，没点儿坚持那还得了，躺在柴火垛上舔苦胆，也不是没人干过，虽然说这事儿挺缺心眼儿的，但毕竟人家复国了嘛，也算是正面典型。不执著真不行，要是执着那谁能在乌江抹脖子自尽啊，良驹美人儿一起跟着遭难了。</p>

<p>太执着也不行。好好的皇帝不当，非得学我们研究技术，在我看来他研究的那个还挺难，至少比我整天敲键盘的活难多了，他玩那玩意高端点说叫高级手工艺，白话讲来叫木匠，他对这东西太执着了，神乎其技差不多能为他的执着注解，要不是因为他身份特殊，跟鲁大师都能小拼一下，但他执着太过正事儿给耽搁了，直接导致了一个特等残废呼风唤雨的后半生及其不得好死，间接葬送了一个朝代。</p>

<p>说起来绕口，其实总结起来就一句话，人生得辨证着活。</p>

<p>攻乎奇技，所以术业精一。止于异端，所以不入痴狂。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《明朝那些事儿》]]></title>
    <link href="http://cn.jiapeng.me/2013/05/29/dumingchaonaxieer/"/>
    <updated>2013-05-29T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://cn.jiapeng.me/2013/05/29/dumingchaonaxieer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又一次读完了，很感慨，合上书，闭上眼，无数的人无数的事在脑海里飘过，成功、失败、忠厚、奸诈、勤奋、懒惰、坚持、妥协、忠诚、背叛、得意、颓丧……<br/>
如此这般，不胜枚举，真实的历史大抵如此，兴衰更替，波澜起伏。</p>

<!-- more -->


<p>看到了落魄失意。不识武陵豪杰墓，无花无酒锄作田。<br/>
看到了世事练达。古今多少事，都付笑中谈。<br/>
看到了少年壮志。封侯非我意，但愿海波平。<br/>
看到了仁义忠诚。大笑，大笑，还大笑。刀砍东风，与我何有哉！<br/>
看到了廉政高洁。粉身碎骨浑不怕，要留清白在人间。<br/>
看到了勾心斗角，看到了尔虞我诈。看到了谄媚逢迎获得的权利，看到了千万枯骨堆成的胜利。<br/>
既有尸位素餐,亦有竭忠尽智。既有凛然大义，亦不乏怯懦小人。</p>

<p>历史源于生活，过去人的生活，其本身无法超脱于现实之外，所以真实的历史中夹杂着善恶对错，是非莫辨，真假难分。有意思，至少有点意思。随着过去的事过去的人大喜大悲，感悟无助时的苦楚无奈与得意时的畅快淋漓，或扼腕叹息，或拍手称快，或愤恨，或称赞。也许只有这样才是历史，也只有这样的历史才精彩。</p>

<p>书中有这样一句话，大意是，人的一生很长，会遇到许许多多这样或那样的事，但无论如何有两样东西不能丢，一个叫作理想，一个叫作良心。</p>

<p>就像这样吧，背负理想怀揣良心迈步前行，不用奔跑，一步一个脚印，直至终点……</p>

<p>正如文中所说，成功便是用自己方式去度过人生。<br/>
不言放弃，相信未来。<br/>
相信不屈不挠的努力，相信战胜死亡的年轻。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
